\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}

\setmainlanguage{greek}
\setotherlanguage{english}
\newcommand{\textlatin}[1]{\textenglish{#1}}
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Consolas}

\geometry{margin=2.35cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  urlcolor=blue
}

\definecolor{codebg}{HTML}{F4F7FB}
\definecolor{codeframe}{HTML}{D9E1EE}
\definecolor{accent}{HTML}{176B87}

\lstdefinestyle{codestyle}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  rulecolor=\color{codeframe},
  showstringspaces=false,
  columns=fullflexible
}
\lstset{style=codestyle}

\title{\textbf{Εκπαιδευτικό Λογισμικό για την Εκμάθηση JavaScript}\\
\large Αναφορά Ανάλυσης, Σχεδιασμού και Υλοποίησης}
\author{
ΑΝΝΑ ΧΕΛΕΝΑ ΜΠΙΕΝ -- ΑΜ: Π22107\\
ΜΑΡΙΑ ΜΙΤΣΟΓΛΟΥ -- ΑΜ: Π22229
}
\date{Ακαδημαϊκό έτος 2025--2026}

\begin{document}
\maketitle

\begin{center}
\textbf{Θέμα 2: Εκπαιδευτικό Λογισμικό για την Εκμάθηση μιας Γλώσσας Προγραμματισμού}
\end{center}

\tableofcontents
\newpage

\section{Εισαγωγή}

Η εφαρμογή \textlatin{JavaScript Tutor} αποτελεί εκπαιδευτικό λογισμικό για την εκμάθηση της γλώσσας προγραμματισμού \textlatin{JavaScript}. Στόχος της είναι να καθοδηγήσει έναν αρχάριο χρήστη μέσα από οργανωμένες ενότητες θεωρίας, παραδείγματα κώδικα, δραστηριότητες εξάσκησης, quiz αυτοαξιολόγησης και αναφορές προόδου.

Η εργασία υλοποιήθηκε ως τοπική διαδικτυακή εφαρμογή με \textlatin{Python}, \textlatin{SQLite}, \textlatin{HTML}, \textlatin{CSS} και \textlatin{JavaScript}. Δεν βασίζεται σε έτοιμες πλατφόρμες τύπου \textlatin{Moodle}, ούτε σε no-code περιβάλλοντα. Ο server, τα endpoints, η βάση δεδομένων, το εκπαιδευτικό περιεχόμενο, η διεπαφή και οι μηχανισμοί προόδου έχουν υλοποιηθεί προγραμματιστικά.

\section{Σκοπός της εφαρμογής}

Ο βασικός σκοπός της εφαρμογής είναι να υποστηρίξει τη σταδιακή μάθηση της \textlatin{JavaScript}. Ο χρήστης δεν βλέπει απλώς θεωρία, αλλά ακολουθεί μία ολοκληρωμένη μαθησιακή διαδρομή:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item διαβάζει εκπαιδευτικό υλικό ανά ενότητα,
  \item βλέπει παραδείγματα κώδικα,
  \item εκτελεί δραστηριότητες κατανόησης,
  \item απαντά σε quiz αυτοαξιολόγησης,
  \item λαμβάνει άμεση ανατροφοδότηση,
  \item βλέπει αναφορές προόδου και στατιστικά,
  \item λαμβάνει προσαρμοσμένες προτάσεις μάθησης.
\end{itemize}

Η εφαρμογή δίνει έμφαση στην ενεργή συμμετοχή του μαθητή. Για τον λόγο αυτό, οι απαντήσεις, οι προσπάθειες και η συνολική πρόοδος αποθηκεύονται ανά συνδεδεμένο χρήστη.

\section{Ομάδα στόχος}

Η εφαρμογή απευθύνεται σε αρχάριους μαθητές ή φοιτητές που θέλουν να μάθουν βασικές και μεσαίες έννοιες της \textlatin{JavaScript}. Η δυσκολία των ενοτήτων αυξάνεται σταδιακά, ξεκινώντας από την εισαγωγή στη γλώσσα και καταλήγοντας σε πιο σύνθετες τεχνικές, όπως \textlatin{DOM}, \textlatin{events}, ασύγχρονη λογική, \textlatin{fetch}, \textlatin{modules} και debugging.

\section{Τεχνολογίες υλοποίησης}

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Τεχνολογία} & \textbf{Ρόλος στην εφαρμογή} \\
\hline
\textlatin{Python} & Υλοποίηση του τοπικού \textlatin{HTTP server} και των \textlatin{API endpoints}. \\
\hline
\textlatin{SQLite} & Τοπική βάση δεδομένων για χρήστες, πρόοδο, quiz, απαντήσεις και δραστηριότητες. \\
\hline
\textlatin{HTML} & Δομή της διεπαφής χρήστη. \\
\hline
\textlatin{CSS} & Οπτική μορφοποίηση, responsive διάταξη, panels, κάρτες, animations και κλειδωμένες καταστάσεις. \\
\hline
\textlatin{JavaScript} & Δυναμική φόρτωση περιεχομένου, χειρισμός quiz, δραστηριοτήτων, login/register και αναφορών. \\
\hline
\end{longtable}

\section{Βασικές λειτουργίες}

\subsection{Αρχική σελίδα και preview μαθημάτων}

Με το άνοιγμα της εφαρμογής εμφανίζεται αρχική σελίδα με preview των μαθημάτων και συνοπτική παρουσίαση των δυνατοτήτων της πλατφόρμας. Ο χρήστης μπορεί να δει τι περιλαμβάνει το μάθημα, χωρίς όμως να μπορεί να εκτελέσει quiz ή να υποβάλει δραστηριότητες πριν συνδεθεί.

Η αρχική σελίδα περιλαμβάνει:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item σύντομη περιγραφή της εφαρμογής,
  \item κουμπιά \textbf{Εγγραφή} και \textbf{Είσοδος},
  \item preview των ενοτήτων,
  \item ενημέρωση ότι η πλήρης πρόσβαση απαιτεί σύνδεση.
\end{itemize}

Με αυτόν τον τρόπο η εφαρμογή λειτουργεί πιο ρεαλιστικά, καθώς πρώτα παρουσιάζει το εκπαιδευτικό προϊόν και έπειτα οδηγεί τον χρήστη στη σύνδεση.

\subsection{Εγγραφή και είσοδος χρήστη}

Η εφαρμογή υποστηρίζει σύστημα εγγραφής και εισόδου. Κατά την εγγραφή ο χρήστης δίνει:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item όνομα,
  \item email,
  \item κωδικό πρόσβασης.
\end{itemize}

Κατά την είσοδο ο χρήστης δίνει email και κωδικό. Η εφαρμογή ελέγχει αν υπάρχει ο χρήστης στη βάση και αν ο κωδικός είναι σωστός.

Για λόγους ασφάλειας, ο πραγματικός κωδικός δεν αποθηκεύεται στη βάση δεδομένων. Αποθηκεύονται μόνο \textlatin{password\_hash} και \textlatin{password\_salt}, τα οποία παράγονται με \textlatin{PBKDF2-HMAC-SHA256}. Έτσι, ακόμη και αν κάποιος δει τη βάση, δεν μπορεί να διαβάσει τον αρχικό κωδικό.

\subsection{Κλείδωμα quiz και δραστηριοτήτων χωρίς σύνδεση}

Χωρίς σύνδεση, η εφαρμογή δεν επιτρέπει:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item υποβολή quiz,
  \item καταγραφή απαντήσεων,
  \item υποβολή δραστηριοτήτων,
  \item εμφάνιση προσωπικών στατιστικών.
\end{itemize}

Αν ο χρήστης δεν είναι συνδεδεμένος, η περιοχή των quiz εμφανίζει μήνυμα ότι απαιτείται είσοδος ή εγγραφή. Οι δραστηριότητες επίσης εμφανίζονται σε κλειδωμένη μορφή. Αυτό είναι σημαντικό, επειδή η πρόοδος πρέπει να συνδέεται με συγκεκριμένο χρήστη.

\subsection{Εκπαιδευτικές ενότητες}

Το εκπαιδευτικό υλικό οργανώνεται σε επτά διακριτές ενότητες. Κάθε ενότητα περιλαμβάνει στόχο, θεωρία, παραδείγματα, όρους-κλειδιά, δραστηριότητες και quiz.

\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
  \item Εισαγωγή στη \textlatin{JavaScript}
  \item Μεταβλητές, τύποι και συνθήκες
  \item Συναρτήσεις και οργάνωση κώδικα
  \item Πίνακες, αντικείμενα και επαναλήψεις
  \item \textlatin{DOM} και γεγονότα
  \item Ασύγχρονη \textlatin{JavaScript} και \textlatin{APIs}
  \item Σύγχρονες τεχνικές, \textlatin{modules} και debugging
\end{enumerate}

Οι ενότητες έχουν σχεδιαστεί ώστε να ακολουθούν φυσική μαθησιακή κλιμάκωση. Πρώτα παρουσιάζονται οι βασικές έννοιες και στη συνέχεια εισάγονται πιο σύνθετα θέματα.

\subsection{Quiz αυτοαξιολόγησης}

Κάθε ενότητα διαθέτει quiz αυτοαξιολόγησης. Τα quiz περιλαμβάνουν ερωτήσεις πολλαπλής επιλογής, hints και αναλυτική ανατροφοδότηση μετά την υποβολή.

Η εφαρμογή καταγράφει:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item ποιος χρήστης απάντησε,
  \item σε ποια ενότητα ανήκει το quiz,
  \item πόσες σωστές απαντήσεις δόθηκαν,
  \item ποιες ήταν οι λανθασμένες απαντήσεις,
  \item πόσος χρόνος χρειάστηκε.
\end{itemize}

Εκτός από τα quiz ενοτήτων υπάρχει και επαναληπτικό quiz, το οποίο συνδυάζει ερωτήσεις από περισσότερες ενότητες.

\subsection{Δραστηριότητες εξάσκησης}

Οι δραστηριότητες ζητούν από τον χρήστη να δώσει σύντομη απάντηση, να αναλύσει κώδικα ή να συμπληρώσει μία λειτουργία. Η εφαρμογή ελέγχει αν η απάντηση περιέχει βασικούς όρους ή στοιχεία που απαιτούνται από την άσκηση. Το αποτέλεσμα αποθηκεύεται στη βάση δεδομένων και χρησιμοποιείται στις αναφορές δυσκολίας.

\subsection{Αναφορές και στατιστικά προόδου}

Μετά τη σύνδεση, η εφαρμογή παρουσιάζει προσωπικά στατιστικά για τον χρήστη:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item μέση επίδοση,
  \item αριθμό προσπαθειών,
  \item αριθμό δραστηριοτήτων,
  \item ολοκληρωμένες ενότητες,
  \item χρόνο μελέτης,
  \item πρόσφατες προσπάθειες,
  \item συχνότερα λάθη,
  \item σημεία δυσκολίας.
\end{itemize}

Τα στοιχεία αυτά καλύπτουν την απαίτηση της εργασίας για αποθήκευση στατιστικών και παρουσίαση αναφορών προόδου.

\section{Προσαρμοσμένη μάθηση}

Η εφαρμογή υλοποιεί βασικό μηχανισμό προσαρμοσμένης μάθησης. Για κάθε ενότητα ελέγχεται η τελευταία επίδοση του χρήστη στο αντίστοιχο quiz και δημιουργείται πρόταση:

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Επίδοση} & \textbf{Προσαρμοσμένη ενέργεια} \\
\hline
Χωρίς προσπάθεια & Πρόταση για έναρξη ή συνέχιση μελέτης. \\
\hline
Κάτω από 60\% & Πρόταση επανάληψης και ενισχυτικό υλικό. \\
\hline
60\% έως 84\% & Πρόταση συνέχισης στην επόμενη ενότητα. \\
\hline
85\% και πάνω & Πρόταση για πιο απαιτητική πρόκληση ή εμβάθυνση. \\
\hline
\end{longtable}

Η προσαρμογή αυτή βασίζεται σε πραγματικά αποθηκευμένα δεδομένα και όχι σε προσωρινή κατάσταση του browser.

\section{Σχεδιασμός βάσης δεδομένων}

Η βάση δεδομένων είναι αρχείο \textlatin{SQLite} με όνομα \textlatin{learning\_progress.sqlite3}. Οι χρήστες και η πρόοδός τους αποθηκεύονται τοπικά σε αυτό το αρχείο.

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Πίνακας} & \textbf{Περιγραφή} \\
\hline
\textlatin{users} & Αποθηκεύει όνομα, email, hash κωδικού, salt και χρόνο δημιουργίας χρήστη. \\
\hline
\textlatin{module\_progress} & Αποθηκεύει επισκέψεις, χρόνο μελέτης και τελευταία επίσκεψη ανά χρήστη και ενότητα. \\
\hline
\textlatin{quiz\_attempts} & Αποθηκεύει κάθε προσπάθεια quiz, σκορ, σύνολο ερωτήσεων, τύπο quiz και χρόνο. \\
\hline
\textlatin{quiz\_answers} & Αποθηκεύει τις επιμέρους απαντήσεις κάθε προσπάθειας και αν ήταν σωστές. \\
\hline
\textlatin{activity\_attempts} & Αποθηκεύει απαντήσεις δραστηριοτήτων, matched terms και αν η προσπάθεια ήταν επιτυχής. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Ενδεικτικό σχήμα}

\begin{lstlisting}[language=SQL]
CREATE TABLE users (
    id INTEGER PRIMARY KEY AUTOINCREMENT,
    name TEXT NOT NULL,
    email TEXT UNIQUE,
    password_hash TEXT,
    password_salt TEXT,
    created_at INTEGER NOT NULL
);

CREATE TABLE quiz_attempts (
    id INTEGER PRIMARY KEY AUTOINCREMENT,
    user_id INTEGER NOT NULL,
    module_id TEXT NOT NULL,
    quiz_type TEXT NOT NULL,
    score INTEGER NOT NULL,
    total INTEGER NOT NULL,
    time_seconds INTEGER NOT NULL,
    created_at INTEGER NOT NULL,
    FOREIGN KEY (user_id) REFERENCES users(id)
);
\end{lstlisting}

\section{Αρχιτεκτονική εφαρμογής}

Η εφαρμογή έχει απλή αρχιτεκτονική τριών επιπέδων:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item \textbf{Frontend}: \textlatin{static/index.html}, \textlatin{static/styles.css}, \textlatin{static/app.js}.
  \item \textbf{Application logic}: \textlatin{server.py}, το οποίο παρέχει τα \textlatin{API endpoints}.
  \item \textbf{Data layer}: \textlatin{database.py} και \textlatin{learning\_progress.sqlite3}.
\end{itemize}

\subsection{Κύρια αρχεία}

\begin{longtable}{|p{5cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Αρχείο} & \textbf{Ρόλος} \\
\hline
\textlatin{server.py} & Εκκίνηση server, authentication, quiz submission, δραστηριότητες, αναφορές και adaptive path. \\
\hline
\textlatin{database.py} & Δημιουργία και ενημέρωση σχήματος SQLite. \\
\hline
\textlatin{content.py} & Συγκεντρώνει το εκπαιδευτικό περιεχόμενο και τις ερωτήσεις. \\
\hline
\textlatin{curriculum/modules.py} & Περιλαμβάνει τις αναλυτικές εκπαιδευτικές ενότητες. \\
\hline
\textlatin{curriculum/questions.py} & Περιλαμβάνει τις ερωτήσεις των quiz. \\
\hline
\textlatin{static/index.html} & Δομή σελίδας, αρχική οθόνη, auth panel και βασική περιοχή εφαρμογής. \\
\hline
\textlatin{static/styles.css} & Εμφάνιση, responsive layout, animations, landing page και locked states. \\
\hline
\textlatin{static/app.js} & Χειρισμός UI, API calls, login/register, quiz, δραστηριότητες και αναφορές. \\
\hline
\end{longtable}

\section{API endpoints}

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{3cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Endpoint} & \textbf{Μέθοδος} & \textbf{Ρόλος} \\
\hline
\textlatin{/api/content} & \textlatin{GET} & Επιστρέφει ενότητες, επαναληπτικό quiz και προσαρμοσμένη διαδρομή. \\
\hline
\textlatin{/api/users} & \textlatin{POST} & Υλοποιεί εγγραφή και είσοδο χρήστη με email και κωδικό. \\
\hline
\textlatin{/api/quiz/<id>} & \textlatin{GET} & Επιστρέφει ερωτήσεις quiz χωρίς τη σωστή απάντηση. \\
\hline
\textlatin{/api/quiz/submit} & \textlatin{POST} & Αξιολογεί απαντήσεις και αποθηκεύει προσπάθεια quiz. \\
\hline
\textlatin{/api/visit} & \textlatin{POST} & Καταγράφει επίσκεψη και χρόνο μελέτης ανά ενότητα. \\
\hline
\textlatin{/api/activity/submit} & \textlatin{POST} & Αποθηκεύει απάντηση δραστηριότητας και επιτυχία. \\
\hline
\textlatin{/api/report} & \textlatin{GET} & Επιστρέφει αναφορά προόδου χρήστη. \\
\hline
\end{longtable}

\section{Σενάρια χρήσης}

\subsection{Σενάριο 1: Πρώτη επίσκεψη}

Ο χρήστης ανοίγει την εφαρμογή και βλέπει την αρχική σελίδα με preview των μαθημάτων. Μπορεί να ενημερωθεί για τη δομή και τις δυνατότητες, αλλά δεν μπορεί να κάνει quiz ή δραστηριότητες χωρίς σύνδεση.

\subsection{Σενάριο 2: Εγγραφή}

Ο χρήστης επιλέγει \textbf{Εγγραφή}, συμπληρώνει όνομα, email και κωδικό. Ο server δημιουργεί νέο χρήστη στη βάση και αποθηκεύει hash του κωδικού.

\subsection{Σενάριο 3: Είσοδος}

Ο χρήστης επιλέγει \textbf{Είσοδος}, δίνει email και κωδικό. Αν τα στοιχεία είναι σωστά, η εφαρμογή φορτώνει την προσωπική του πρόοδο.

\subsection{Σενάριο 4: Μελέτη και quiz}

Ο συνδεδεμένος χρήστης επιλέγει ενότητα, μελετά το υλικό και απαντά στο quiz. Η προσπάθεια αποθηκεύεται και εμφανίζεται ανατροφοδότηση με σωστές και λανθασμένες απαντήσεις.

\subsection{Σενάριο 5: Αναφορά προόδου}

Μετά την ολοκλήρωση quiz ή δραστηριοτήτων, η εφαρμογή ενημερώνει τα στατιστικά. Ο χρήστης βλέπει επίδοση, χρόνο μελέτης, ολοκληρωμένες ενότητες και σημεία που χρειάζονται βελτίωση.

\section{Κάλυψη απαιτήσεων εκφώνησης}

\begin{longtable}{|p{5cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Απαίτηση} & \textbf{Κάλυψη στην υλοποίηση} \\
\hline
Προγραμματιστική υλοποίηση & Υλοποίηση με \textlatin{Python}, \textlatin{SQLite}, \textlatin{HTML}, \textlatin{CSS}, \textlatin{JavaScript}. \\
\hline
Τουλάχιστον τρεις ενότητες & Υπάρχουν επτά ενότητες JavaScript. \\
\hline
Θεωρητικό υλικό και παραδείγματα & Κάθε ενότητα έχει θεωρία, παραδείγματα κώδικα και όρους-κλειδιά. \\
\hline
Quiz και δραστηριότητες & Υπάρχουν quiz ανά ενότητα, επαναληπτικό quiz και δραστηριότητες εξάσκησης. \\
\hline
Αποθήκευση προόδου & Η πρόοδος αποθηκεύεται στη βάση SQLite ανά χρήστη. \\
\hline
Στατιστικά και αναφορές & Υπάρχει panel αναφορών με επιδόσεις, προσπάθειες, χρόνο, λάθη και δυσκολίες. \\
\hline
Προσαρμοσμένη μάθηση & Η εφαρμογή προτείνει επανάληψη, συνέχιση ή πρόκληση ανάλογα με την επίδοση. \\
\hline
Ολοκληρωμένη υλοποίηση & Υπάρχει αρχική σελίδα, authentication, gated quizzes, UI, βάση, API, αναφορές και οδηγίες εκτέλεσης. \\
\hline
\end{longtable}

\section{Οδηγίες εκτέλεσης}

Για την εκτέλεση της εφαρμογής απαιτείται εγκατεστημένη \textlatin{Python}. Από τον φάκελο του project εκτελείται:

\begin{lstlisting}
python server.py
\end{lstlisting}

Στη συνέχεια ο χρήστης ανοίγει στον browser:

\begin{lstlisting}
http://127.0.0.1:8000
\end{lstlisting}

Σε Windows μπορεί να χρησιμοποιηθεί και το αρχείο:

\begin{lstlisting}
run_windows.bat
\end{lstlisting}

\section{Συμπεράσματα}

Το \textlatin{JavaScript Tutor} καλύπτει τις βασικές απαιτήσεις του Θέματος 2, καθώς αποτελεί ολοκληρωμένο εκπαιδευτικό λογισμικό με θεωρία, παραδείγματα, quiz, δραστηριότητες, εγγραφή/είσοδο χρηστών, αποθήκευση προόδου και προσαρμοσμένη μάθηση. Η εφαρμογή είναι οργανωμένη σε διακριτά αρχεία, χρησιμοποιεί βάση δεδομένων για μόνιμη αποθήκευση και προσφέρει καθαρή διεπαφή με αρχική σελίδα preview και κλειδωμένες λειτουργίες μέχρι τη σύνδεση.

\end{document}
